香港是野馬還是木馬？ （港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

香港是野馬還是木馬？
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

論壇

在香港有人受盡打壓，也不放棄與極權對抗。資料圖片

上星期的文章我提到香港必須繼續邊緣化，才能發揮促進中國大陸演變的角色，亦是對香港長遠最有利。要邊緣化就要保持與主體的差異，維持一定的距離。融合才是不利於香港的最大危機。一旦全面融合了，香港就會失去其歷史角色和地位。

一國兩制原先就是要達到此目的，在本身已有的法治基礎上，當香港能實現真正的民主普選，就可順理成章地促進中國大陸推進憲政。但不幸地，中共到了最關鍵的時刻，拒絕向民主憲政的方向發展，因而也煞停了香港的民主發展。現在更要把香港融入中國大陸的體制，亦即是令香港不再維持其邊緣地位。

因着邊緣與主體之間本質的差異，必會產生某程度的張力。正面看，這種張力讓邊緣能促進主體演變，但這無可避免令邊緣與主體之間出現矛盾與衝突。主體未必會那麼容易或欣然接納由邊緣而來的影響，反可能覺得那是威脅，故會想方法同化邊緣。若邊緣不力拒而被同化了，對邊緣及主體長遠都是不利。但也是在這些衝突中，邊緣須堅守與主體之間的距離，在衝突中不被主體吞食，才能透過吸引、示範、啟發、孕育、感染、吸納、抗拒、碰撞、反思、重塑、轉化，為主體帶來新思維，才能發揮促進主體演變的作用。

中共自覺強大 視香港為威脅

現在中共看香港的角度，就是主體要同化邊緣。香港在主權移交後，有一段時間中共沒有積極同化香港，認為香港的邊緣作用是有利於中國大陸主體的。但到了現在，中共已不再認為香港邊緣作用有積極意義，甚至覺得那是一種威脅，故力求同化香港，要結束香港的邊緣地位。這或許是中共因為自覺強大，也或許中共亦心知其內部要發生變化的條件已趨向成熟，若再容讓香港繼續以邊緣去影響主體，中國大陸很快就會出現中共所不想看到的根本轉變。

但不少香港人一直都拒絕被同化，這些香港人在中共的眼中，就好像一群不願被馴服的野馬。對付野馬，一種方法就是給他們好的生活環境及豐富食物，但看來香港仍會有不少人是不能用這方法馴服得到的，因他們的野性是價值層面的。另一種方法就是在他們身上加上更重的枷鎖，不馴服就困起他們，去阻嚇其他人，迫令他們馴服。到現在為止，要成功馴服香港這匹野馬，中共仍是進展不大。

只要香港能維持與中國大陸的差異，香港就可以繼續對在中國大陸發生的演變發揮促進作用。香港反而像放進了中國大陸的木馬，即使現在還未能直接產生明顯作用，但到了關鍵時刻，木馬的暗門就會打開，釋放出能幫助中國大陸發生演變的元素，滲透到主體的不同部份，令演變可終於發生。香港這木馬裏，有的就是法治、民主、制衡、平等、人權、公平、公義等思想與價值，能改變中國大陸的，就是促進中國變得更合乎民主憲政的要求。要對付木馬，一是把它徹底摧毀，一是把它拖離開。一天香港這木馬還未被摧毀或被拖離中國大陸，香港能促進中國大陸憲政發展的影響就仍在。

中共在面對這樣的困局，要馴服香港這野馬，難以馴服得到；但要摧毀，又可能產生難以預見的後果，損失也未必能承受得到。要把香港這木馬拖離，又可能太失面子，難以實行得到。但一天香港以這種不馴服的狀態在中國大陸的邊緣存在，其木馬效應就可能變得越來越大，甚至威脅到中共本身的存在。

香港的獨特角色正是在於其處中國大陸的邊緣，發揮着邊緣促進主體演變的作用。也因中國大陸對世界的影響越來越大，香港由於有着影響中國未來發展的潛在作用，其重要性亦會變得越來越大。

戴耀廷
港大法律系副教授

調轉咗講？重要性越來越低就真

其實佢前排已經開始有呢種論調